\section{Artefatos} 
\label{sec:cap-artefatos}

    O \emph{Scrum Guide} \citeyear{scrumguide2017} informa que os artefatos são projetados para maximizar a transparência das informações chave de modo que todos tenham o mesmo entendimento dos artefatos. 
    
    Dessa forma, o \Scrum exige que alguns artefatos mínimos sejam utilizados. Por exemplo, não é possível dispensar o \PB. Por outro lado, cada projeto pode necessitar de outros artefatos para alinhar os entendimentos. Por exemplo, um determinado projeto pode estabelecer determinados padrões de usabilidade que o sistema deverá atender.  
    
    Desse feita, essa seção divide os artefatos em tipos e depois apresenta cada um deles. Os tipos de artefatos são:
    
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Artefatos originais \Scrum}: São artefatos obrigatórios do \emph{framework} \Scrum;
        \item \textbf{Artefatos mínimos do processo}: São artefatos obrigatórios utilizados no processo;
        \item \textbf{Artefatos sugeridos}: São artefatos que não são de uso obrigatório, a priori. Eles \textbf{podem} se tornar obrigatórios, ou seja, podem ser exigidos se assim for decidido pelos Líderes CLDF durantes as reuniões de planejamento. Assim, cada novo projeto pode apresentar conjuntos de artefatos distintos de acordo com as necessidades e características específicas do projeto. 
    \end{itemize}
    
    

    \input{txt/main/PRINCIPAL/62-ARTEFATOS-SCRUM.tex}

    \input{txt/main/PRINCIPAL/64-ARTEFATOS-MINIMOS.tex}

    \input{txt/main/PRINCIPAL/66-ARTEFATOS-SUGERIDOS.tex}